# Meninggalkan Kementerian Pertanian 

Sejak tahun 1971 teman-teman Indonesia yang terpaksa bermukim di RRT, secara berangsur-angsur dan sedikit demi sedikit meninggalkan negeri ini menuju ke berbagai negeri lainnya. Ada yang ke Hongkong, Canada, ke Uni Soviet \(waktu itu\), ke Jerman Timur. Bahkan, pada permulaan ada juga yang menuju Aljazair, Mozambique, atau Kuba.Tetapi kebanyakan di antara mereka minta suaka politik ke Belanda, Jerman Barat, Denmark, Swedia, Belgia, dan Perancis. 

Mereka meninggalkan RRT didorong oleh beranekaragam sebab. Ada yang karena memang sudah tidak betah lagi tinggal di negeri yang waktu itu sedang dilanda oleh RBKP \(Revolusi Besar Kebudayaan Proletar\), yang menimbulkan macam-macam situasi di negeri ini. 

Keadaan kacau waktu itu menyebabkan kehidupan seharihari “tidak normal” bagi banyak orang, termasuk bagi temanteman dari Indonesia. Ada yang ingin bisa pulang ke tanah air untuk berbuat sesuatu. Ada yang disebabkan oleh motif-motif pribadi atau pertimbangan politik yang macam-macam. Ada yang karena masalah “intern” yang terjadi di berbagai kelompok atau kalangan dalam masyarakat kecil Indonesia di Tiongkok waktu itu.

Dalam situasi yang demikian saya telah diminta oleh berbagai teman untuk membantu mereka secara berangsur-angsur. Karena itu, selama beberapa tahun saya sering mondar-mandir ke Belanda, Jerman Barat, Swiss, untuk menjemput mereka di lapangan terbang, dan mengantar sebagian dari teman-teman ini ke berbagai tujuan sementara, atau mengadakan langkahlangkah permulaan bagi sebagian di antara mereka untuk minta suaka di berbagai negeri. 

Sejumlah kecil di antara mereka ini ada yang, secara berangsur-angsur, memasuki Perancis untuk minta suaka. Bantuan organisasi France Terre d’Asile sangatlah penting untuk menyelesaikan urusan-urusan mereka dalam menghadapi tahaptahap permulaan permukiman teman-teman ini di Perancis \(penampungan sementara, belajar bahasa Perancis, jaminan sosial sekadarnya dll\). Secara berangsur-angsur, dan dengan melalui beraneka-ragam kesulitan, urusan mereka untuk minta suaka itu kemudian bisa terselesaikan. 

Pada waktu-waktu permulaan tiba di Perancis, berbagai teman tinggal di apartemen saya di Soisy sous Montmorency atau di Noisy Le Grand. Kemudian, di antara mereka ini ada yang dikirim ke tempat-tempat penampungan sementara di kota-kota lain, seperti Pau, Gien, Lure \(dekat Besançon\). Selama menunggu selesainya pengurusan masalah suaka politik, mereka belajar bahasa Perancis dan mempelajari berbagai masalah yang menyangkut kehidupan di negeri yang baru ini, umpamanya masalah belajar atau kursus dan mencari pekerjaan. 

Sejumlah dari antara teman-teman ini ada yang mendapat penampungan sementara di Paris dari France Terre d’Asile. Setelah memperoleh status sebagai réfugié, maka masalah mencari pekerjaan untuk menunjang kehidupan sehari-hari selama bermukim di Perancis menjadi problim yang amat penting untuk dipecahkan. Karena, bantuan sosial pun ada batas waktunya. 

Pada tanggal 31 bulan Maret 1982 saya mengajukan demission \(berhenti kerja\) dari kantor SMAR \(suatu bagian dari Kementerian Pertanian Perancis\), tempat saya telah bekerja sejak 21 April 1975. Jabatan saya terakhir di kantor itu sebagai employé de bureau \(pegawai\). 

Pekerjaan di kantor ini telah saya lakukan selama tujuh tahun, sambil \(di luar kantor, terutama sore hari atau malam, dan hari Sabtu dan Minggu\), melakukan beranekaragam kegiatan sosial dan politik. Selama melakukan berbagai kegiatan sosial dan politik inilah maka bisa dijalin perkenalan dan persahabatan dengan berbagai tokoh organisasi “kiri,” Katolik, Protestan, dan juga di kalangan partai politik. Di antara sahabatsahabat ini adalah Louis Joinet \(penasehat hukum Perdana Menteri Perancis\), Phillipe Texier \(Kementerian Dalam Negeri\), Danielle Degues \(Boutique de Gestion de Paris\), Pascal Lutz \(teman yang banyak membantu Restoran Indonesia, di kemudian hari\). 

Berbagai pertimbangan telah mendorong saya untuk minta berhenti dari pekerjaan di Kementerian Pertanian ini. Pada waktu itu, sudah makin terasa bahwa pekerjaan di kantor itu tidak memberikan perspektif lebih jauh lagi bagi kehidupan profesional saya. Menurut perhitungan waktu itu, jabatan employé de bureau ini sudah maksimum, dengan status saya sebagai orang asing dan réfugié. Gaji saya yang terakhir di SMAR pada waktu itu adalah 4 872 Francs. Timbullah kejenuhan dalam pekerjaan ini. Ada keinginan untuk mencari kemungkinankemungkinan baru. Dengan pengalaman dalam berbagai kegiatan di Paris sebelum itu, saya merasa bahwa sudah cukup memperlengkapi diri untuk menempuh kehidupan baru. Di samping itu, ada keinginan juga untuk ikut membantu memecahkan persoalan teman-teman Indonesia yang mulai berdatangan ke Perancis, yang memerlukan pekerjaan untuk kehidupan sehari-hari.

Setelah berhenti dari kantor SMAR saya minta kepada Assedic \(suatu badan yang mengurusi orang-orang yang menganggur\) supaya bisa mendapat tunjangan selama belum bisa bekerja lagi. Menurut ketentuan yang biasa, bagi orang yang minta berhenti dengan sukarela tidaklah mudah untuk mendapatkan tunjangan. Namun, setelah dikemukakan berbagai alasan, maka saya dibolehkan menerima tunjangan Assedic sebulan 3 500 F selama dua tahun \(tetapi tidak saya jalani sepenuhnya, karena sudah bekerja di Restoran Indonesia\). 

Ternyatalah dari pengalaman selanjutnya, bahwa berhenti dari kantor SMAR ini merupakan keputusan yang tepat. Karena, sejak itu tersedialah waktu yang cukup banyak untuk menangani berbagai hal, terutama persiapan untuk didirikannya SCOP Fraternité dan Restoran Indonesia pada akhir 1982.

